\section{Stato dell'arte}
Nel campo della robotica sottomarina, durante i primi anni '90, la Woods Hole Oceanographic Institution ha effettuato diversi lavori riguardo alla progettazione e il controllo di manipolatori subacquei \cite{yoerger1991design} e controllo veicolo/braccio coordinati per tele-operazioni \cite{schempf1992coordinated}. Un progetto pionieristico nel campo è rappresentato dal progetto AMADEUS \cite{lane1997amadeus}, il quale tra il 1993 e il 2000 sviluppò dei gripper per manipolazione subacquea \cite{angeletti1998control}. Il progetto UNION \cite{rigaud1998union} invece è il primo progetto dove l'assemblaggio meccatronico di un UVMS autonomo ha avuto luogo. 

Agli inizi del 2000 due importanti pietre miliari nella manipolazione subacquea sono state raggiunti. Il progetto ALIVE \cite{evans2003autonomous} \cite{marty2004alive} ha dimostrato le capacità di un veicolo sottomarino di attraccare autonomamente ad una struttura sottomarina la quale non è stata specificatamente modificata per lo scopo. Il progetto SAUVIM \cite{yuh1998design} \cite{marani2009underwater} ha effettuato invece il primo veicolo autonomo subacqueo per intervento. Dopo circa dieci anni, con il progetto RAUVI \cite{prats2012reconfigurable} si è fatto un ulteriore passo avanti attraverso lo sviluppo del Girona 500 light AUV, il quale equipaggiato con un manipolatore a 4 d.o.f (degree of freedom) è in grado di eseguire un recupero di un oggetto in un serbatoio d'acqua. In questo progetto come per quelli precedentemente descritti, il controllo del veicolo e del braccio viene gestito separatamente. 

Un importante risultato si raggiunse con il progetto TRIDENT \cite{sanz2013trident} dove per la prima volta un veicolo ed un braccio di masse comparabili vengono controllati in maniera coordinata \cite{casalino2012task} \cite{casalino2012agility} per eseguire un recupero autonomo subacqueo di un oggetto in ambiente portuale \cite{priorityTaskSimetti1}. In questi lavori, gli autori hanno dimostrato come l'UVMS può essere controllato sfruttando efficientemente tutti i d.o.f. disponibili per eseguire autonomamente il task di manipolazione occupandosi anche di un insieme di ulteriori obiettivi come, per esempio, mantenere l'oggetto centrato nel frame della videocamera e  nel rispetto dei limiti di giunto del braccio. Recentemente il progetto europeo PANDORA \cite{lane2012persistent} sta ponendo l'attenzione sui problemi di autonomia persistente (ossia la riduzione della frequenza di richieste di assistenza) riconoscendo  gli errori e reagendovi di conseguenza a tutti i livelli di astrazione. Infine il progetto DEXROV \cite{gancet2015dexrov} sta trattando il problema dell'ispezione e della manutenzione in presenza di latenze di comunicazione.

Per quanto riguarda lo stato dell'arte relativo alla struttura di controllo cinematico, il \textit{controllo basato su task} \cite{nakamura1986inverse} (anche noto come \textit{controllo nello spazio operativo} \cite{khatib1987unified}) permette di definire gli obiettivo di controllo in un sistema di coordinate che è direttamente rilevante all'operazione che deve essere eseguita invece che in coordinate generalizzate del sistema robotico. Con la possibilità di specificare gli obiettivi direttamente nello spazio operazionale, è diventato sempre più importante sfruttare efficientemente la ridondanza del sistema. I primi studi in questo campo risalgono ai lavori \cite{maciejewski1985obstacle} \cite{yoshikawa1984analysis} dove i d.o.f. residui, dopo aver soddisfatto il controllo di posizionamento dell'end-effector, erano usati per affrontare il problema della singolarità e per evitare ostacoli da parte di un un manipolatore industriale.

Dato che gli obiettivi di controllo non sempre hanno la stessa importanza, il controllo basato su task fu ampliato introducendo il concetto di \textit{controllo a priorità di task} \cite{nakamura1990advanced}. Un task primario viene eseguito ed un secondo task secondario viene completato, se possibile, solo nel nucleo del primo task, cosi da garantire l'invarianza del task principale rispetto al secondario. Questo concetto è stato poi generalizzato ad un qualsiasi numero di livelli di priorità \cite{Siciliano}.

Una limitazione importante del controllo a priorità di task è che gli obiettivi di controllo espressi in forma di disuguaglianza, come per esempio i limiti di giunto, non vengono trattati  come tali: il task corrispondente viene mantenuto sempre attivo anche quando i giunti sono sufficientemente lontani dai loro limiti. Una soluzione alla limitazione appena descritta è la possibilità di attivare (inserire) o disattivare (eliminare) un task implicando però una discontinuità nella legge di controllo \cite{lee2012intermediate}. Come conseguenza, tali obiettivi di controllo possono solo essere considerati come task secondari, altrimenti consumerebbero molti d.o.f. anche quando non necessario. Questo porta ad un situazione indesiderata dove task legati alla sicurezza hanno una bassa priorità rispetto ai task di soddisfacimento dell'obiettivo della missione.

Quindi, negli ultimi anni, un grande sforzo di ricerca è stato fatto per incorporare gli obiettivi di controllo di disuguaglianza nella struttura a priorità di task \cite{Siciliano} in maniera più efficace. Diverse soluzioni sono state proposte, in \cite{mansard2009continuity} viene proposto un nuovo operatore di inversione, il quale però risolve il problema di attivazione/disattivazione di righe di un singolo task multidimensionale (ossia una singolo livello di priorità). L'estensione dell'operatore ad una gerarchia di task viene data in \cite{mansard2009unified}, la quale però ha il problema di avere un costo computazionale che cresce esponenzialmente con il numero di task. Un altro approccio interessante viene fornito in \cite{lee2012intermediate}: l'idea è di modificare il riferimento di ogni task che viene inserito/rimosso in modo da soddisfare quelli già presenti, in questa maniera viene appianata ogni discontinuità. Tuttavia l'algoritmo richiede $m!$ pseudo inverse con $m$ numero di task. Gli autori forniscono inoltre soluzioni approssimate, le quali sono sub-ottime ogni qualvolta più di un task viene attivato/disattivato (in transizione).

L'algoritmo di controllo cinematico utilizzato in questo lavoro è quello presentato in \cite{priorityTaskSimetti2} nel quale le discontinuità dovute all'attivazione/disattivazione di un task vengono eliminate attraverso l'utilizzo di una regolarizzazione orientata al task e ai suoi valori singolari.

Nel campo del controllo in forza, Raibert and Craig idearono il primo approccio al problema noto come \textit{controllo ibrido di posizione e forza}. La metodologia ideata da Mason \cite{mason1981compliance} è una variante a questo approccio. Il controllo ibrido di posizione e forza divide lo spazio operativo in due sottospazi: uno per il controllo della posizione ed uno per il controllo della forza dato che entrambi non possono essere controllati lungo una data direzione. Questa metodologia ha il problema di ignorare la dinamica agente tra il manipolatore e l'ambiente, di conseguenza non è possibile controllare contemporaneamente posizione e forza in maniera accurata. Per risolvere questo problema in \cite{hogan1985impedance} viene proposto il \textit{controllo d'impedenza}, dove l'impedenza meccanica del manipolatore è regolata con quella del modello obiettivo. 

Numerosi sforzi sono stati fatti per combinare il controllo di impedenza e il controllo ibrido di posizione e forza. In \cite{anderson1988hybrid} viene proposta una strategia di controllo a ciclo interno/esterno in cui il ciclo interno effettua una linearizzazione con cancellazione di forza e il ciclo esterno è simile al classico controllo ibrido di posizione e forza con controllo di impedenza nel sottospazio dedicato al controllo di posizione. In \cite{liu1991robust} viene proposto un controllore ibrido robusto con controllo di impedenza nel sottospazio dedicato al controllo di posizione e desiderate inerzia e smorzamento nel sottospazio dedicato al controllo in forza per migliorare il comportamento dinamico. Le proprietà di stabilità del controllo di impedenza in presenza di effetti non ideali, come per esempio tempi di ritardo, sono stai discussi in \cite{lawrence1988impedance}.

In questa tesi si affronta il problema di spostare la regolazione della forza dal livello dinamico a quello cinematico inserendola in quello che è la struttura a priorità di task \cite{priorityTaskSimetti2}. Questo è motivato dal fatto che molto spesso non è possibile accedere direttamente al livello dinamico dei singoli azionamenti.